Словесность. 
Старинных бар и прежних дам, 
Давно-сошедших в тьму гробницы; 
И, право, жаль, что никогда
Не доведется мне лениво 
Сидеть на берегу пруда
Под старою плакучей ивой,
Глядеть, как тихо с высоты
Она зеленые листы,
Склоняя, медленно купает...
Недвижен пруд. Хоть бы слегка
Пронесся шелест ветерка...
И вечер ясно догорает,
Сливая мирно ночь и день
В одну задумчивую тень —
И ловит чуткое вниманье
Мгновенных звуков трепетанье
Над полусонною водой:
Шум крыльев птицы мимолетной
И под разбрызгнутой волной ' 
Плесканье рыбки беззаботной... 
П. ОГАРЕВ. 
ЭЛЕГИЯ. 
(Из Байрона). 
О, если иногда средь светскаго волненья 
В душе моей затмится образ твой, 
С твоею тенью дорогой
Опять встречаюсь я в моем уединеньи. 
И в этот час тоски немой, 
Среди могильнаго молчанья 
Один, питая грусть мою, 
Я вызываю все воспоминанья,
Которыя от света я таю.
Прости же мне, когда, хоть на мгновенье 
Принадлежащую тебе
Мысль обращаю я к толпе, 
Когда, в душе своей скрывая яд мученья, 
Я улыбаюся порой. 
Не думай, чтоб печаль моя была слабее 
Затем, что силюсь я казаться веселее 
Перед бездушною толпой —
Нет, я хочу, пред нею равнодушен,
Чтоб ни единый вздох мой не был ей подслушан— 
Вздох, посылаемый к тебе моей тоской,
И, если на пирах мной чаша круговая 
Порою выпита до дна,
Не думай, чтоб я пил затем, чтоб грусть немая 
Была вином заглушена: 
Чтоб усыпить ея избыток
И безнадежных дум прилив к душе моей 
В той чаше налитой напиток 
Быть должен крепче и сильней.
О, если бы она на миг один затмила 
Тоску в душе и образ твой в мечтах , 
Тогда, не дрогнувши бы, в прах 
Ее рука моя разбила!
И если б у меня ты в сердце не жила, 
Какая б пустота в нем страшная была! 
И кто бы твой почтил надгробный камень? 
Пусть суждено тебе забвение людей ;
Но я — я сохраню в душе моей 
Непогасимый страсти пламень.
Я знаю, также бы ты сделала, как тот,
О ком ужь без тебя никто, о, друг единый, 
В безмолвный час его кончины 
Слезы горячей не прольет!
Одна лишь ты ему была блаженством рая ; 
Увы, недолго мне ты счастием цвела!
Ты слишком здесь небесною была, 
Чтоб чья-нибудь любовь земная 
Твоей любви достойна быть могла. 
Н. ГРЕКОВ. 
